\section{Einführung}
Wieso hat die parallele Programmierung eine wichtige Bedeutung? Durch parallele Programmierung können wir mehr \textit{Performance} erreichen sowie zeitlich unabhängige Aufgaben ausführen \textit{Simplicity}.

\paragraph{Parallelität (Parallelism)}
Zerlegung eines Ablaufs in mehrere Teilabläufe, welche gleichzeitig auf mehreren Prozessoren laufen. \textbf{Ziel:} Schnellere Programme

\paragraph{Nebenläufigkeit (Concurrency)}
Gleichzeitig oder verzahnt ausführbare Abläufe, welche auf gemeinsame Ressourcen zugreifen. \textbf{Ziel:} Einfachere Programme.

\paragraph{Multi-Core Ära}
Prozessoren werden scho lange nicht mehr signifikant schneller. Jedoch werden immer mehr Cores in einen Chip verarbeitet und diese werden auch immer günstiger. Zur Beschleunigung benötigen wir die Parallelität, aber diese muss zuerst programmiert werden.

\begin{figure}[H]
  \center
  \includegraphics[width=0.75\linewidth]{parallelisierung}
  \caption{Evoultionsstufen der Parallelisierung}
\end{figure}

\vspace{2cm}

\begin{quote}
	«Writing correct programs is hard – writing correct concurrent programs is harder» - Brian Goetz
\end{quote}


\section{Grundlagen}
Das folgende Kapitel erklärt die Grundlagen für die Parallele Programmierung im Bezug auf das Betriebsystem und die Abstraktionslayer.

\subsection{Parallelität des Betriebssystem}
\begin{description}
  	\item[Prozess (Schwergewichtsprozess)]  Parallel laufende Programm-Instanz im System, eigener Adressraum pro Prozess.
 	\item[Thread] Parallele Ablaufsequenz innerhalb eines Programmes, teilen sich den gleichen Adressraum im Prozess (Die Threads teilen sich den Heap). Jeder Threat hat aber seinen eigenen Stack. \textit{Leichtgewichtsprozess}
\end{description}	

Das Betriebsystem besitzt verschiedene Speicherressourcen, die in der Abbildung \ref{speicherressourcen} dargestellt werden.

\begin{description}
	\item [Page Table] Die Page-Table beinhaltet die Umrechnung von virtuellen auf physische Adressen. Diese werden für jeden Prozess im Kernel Space gespeichert.
	\item [Stack] Der Stack speichert temporäre Daten wie Methoden, Funktionen, Parameter und Rücksprungadressen sowie lokale Variablen.
	\item [Register-Snapshot] Jeder Threat muss beim Wechsel auf einen anderen Thread einen Snapshot seiner Register machen, damit er die verwendeten Werte nicht verliert.
	\item [Heap + Globals] Objekte und Globale Variablen werden im Heap durch den Programmieren angelegt. Heap Speicher Alokation ist nicht so sicher wie Stack memory, weil alle Threads darauf zugreifen können.
\end{description}

\begin{figure}[H]
  \center
  \includegraphics[width=0.5\linewidth]{Speichreressourcen}
  \caption{Speicherressourcen in einem Prozess}
  \label{speicherressourcen}
\end{figure}

\subsection{Thread Implementation}
Das Betriebsystem implementiert verschiedene Arten von Threads.

\begin{minipage}{0,7\linewidth}
\begin{description}
  \item[User-Level Threads] Im Prozess implementiert (Programm-Laufzeitsystem), Keine echte Parallelität durch mehrere Prozessoren.
  \item[Kernel-Level Threads] Im Kernel implementiert (Mulit-Core Ausnutzung), Kontextwechsel vom Prozessor per SW-Interrupt (Kernel Mode).
\end{description}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0,3\linewidth}
	\centering
  	\includegraphics[width=\linewidth]{threads}
\end{minipage}

\pagebreak

\subsection{Thread Scheduling}
Wir können mehr Threads ausführen, als wir Prozessoren haben. Das Scheduling stellt sicher, welcher Thread den Prozessor auslasten darf, aber auch wie lang oder wie viel Ressourcen einem Thread zur Verfügung gestellt werden. 

\begin{figure}[H]
 	\center \includegraphics[width=0.5\linewidth]{scheduling}
  \caption{Thread Scheduling}
\end{figure}

\paragraph{Prozessor Multiplexing} \hfill \\
Ermöglicht die Verzahnte Ausführung von mehreren Threads. Der Prozessor führt Instruktionen von mehreren Threads abwechslungsweise in Teilsequenzen aus. Dies ermöglicht die  Illusion der Parallelität mehrerer Threads auch bei nur einem Prozessor (Quasiparallelität).

\begin{figure}[H]
 	\center \includegraphics[width=0.5\linewidth]{multiplexing}
  \caption{Prozessor Multiplexing}
\end{figure}

\subsubsection{Kontextwechsel}
Der Kontextwechsel ist die Beendigung eines Threads und der Start einers andren auf dem gleichen Kern.

\begin{description}
  \item[Synchron] Thread wartet auf Bedingung, Thread Reiht sich als wartend ein und gibt Prozessor frei.
  \item[Asynchron] Nach gewisser Zeit soll der Thread den Prozessor freigeben, Verhindere, dass ein Thread dauerhaft Prozessor belegt
\end{description}

\subsubsection{Multi-Tasking}
\begin{description}
  \item[Kooperativ (Synchron)] Threads müssen explizit beim Scheduler in Abständen Kontextwechsel synchron initiieren, Scheduler kann laufenden Thread nicht unterbrechen.
  \item[Preemptiv (Asynchron)] Scheduler kann per Timer-Interrupt den laufenden Thread asynchron unterbrechen,  Time-Sliced Scheduling: Jeder Thread besitzt den Prozessor für einen maximalen Zeitintervall.
\end{description}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.4\linewidth]{threadzustaende}
  \caption{Zustände eines Threads im Scheduling-Zyklus}
\end{figure}

\pagebreak

\subsection{JVM Thread Modell}
 Java ist ein Single Process System. Die Java Virtual Machine (JVM) ist ein Prozess im Betriebssystem. Die JVM erzeugt beim Aufstarten einen Thread, welcher die statische Methode main() aufruft. Der Programmierer kann weitere Threads starten. Subsysteme/Laufzeitesysteme starten auch eigene Threads (RMI, AWT, Garbage Collector).
  
 \paragraph{JVM Terminierung} \hfill \\
 Die JVM läuft so lange, wie sie noch Threads am laufen hat. Ausnahme sind die Threads, welche als \textit{Daemon} markiert worden sind (Zum Bsp. der Garbage Collector). Die JVM wartet nicht auf Threads, die Daemons sind und bricht diese unkontrolliert ab beim Ende der JVM. Der Exit kann au erzwunden werden und Terminiert die JMV (unsuaber) \lstinline|System.exit()/Runtime.exit()|.
 
\subsubsection{Thread Implementation}
Eine Lambda oder Methodenreferenz implementiert Runnable Funktionsschnittstelle. Der Thread-Konstruktor nimmt dies entgegen. Alternativ kann auch eine Sub-Klasse von Thread erstellt werden.

\begin{lstlisting}
@FunctionalInterface 
interface Runnable
	void run(); 
}
\end{lstlisting}

\paragraph{Explizite Runnable-Implementation}
\begin{lstlisting}
class SimpleLogic implements Runnable {

@Override
public void run() {
  // thread behavior }
}
var myThread = new Thread(new SimpleLogic());
myThread.start();
\end{lstlisting}

\paragraph{Sub-Klasse von Thread}
\begin{lstlisting}
class SimpleThread extends Thread {

@Override
public void run() {
  // thread behaviour }
}
var myThread = new SimpleThread();
myThread.start();	
\end{lstlisting}
 
\subsubsection{Start/Stop eines Threads}
 Ein richtiger Thread wird erst beim Aufruf der \lstinline|start()|-Methode erzeugt und führt die \lstinline|run()|-Methode des Runnable interface aus. Der Thread endet beim verlassen von \lstinline|run()| (eEnde der Methode, Return Statement, Unbehandelte Exception). \textbf{Bei unbehandelter Exception:} laufen alle anderen Threats weiter.
 
\begin{lstlisting}
var mThread = new Thread( () -> {
 // thread behaviour
});
myThread.start();
\end{lstlisting}

\pagebreak

\subsubsection{Beispiel}
Das folgende Code-Listing erzeugt zwei Threads mit der Funktion \lstinline|multiPrint()| und lässt diese laufen. Threads laufen ohne Vorkehrungen beliebig verzahnt oder parallel! Viele JVMs realisieren einzelne System Outputs ohne Verzahnung/Thread-Fehler - aber es ist nicht spezifiziert!

\begin{lstlisting}
// der Output ist nicht vorhersehbar! 
public class MultiThreadTest {
  public static void main(String[] args) {
    var a = new Thread(() -> multiPrint("A")); 
    var b = new Thread(() -> multiPrint("B")); 
    a.start(); 
    b.start(); 
    System.out.println("main finished");
 }
 
 static void multiPrint(String label) {
    for (int i = 0; i < 10; i++) {
      System.out.println(label + ": " + i); 
    }
 } 
 
}
\end{lstlisting}

\subsubsection{Thread Join}
\begin{minipage}[t]{0.45\textwidth}
	Mit dem Join kann der Thread mit einem anderen Thread-Ende synchronisiert werden. Mit Hilfe einer \textbf{InterruptedException} kann der Thread von aussen unterbrochen werden, aber nur unter kooperativem Canceling! Der Thread kann auch weiter laufen.
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.35\textwidth}
	\centering
	\includegraphics[width=0.75\textwidth]{threadjoin}
\end{minipage}

\begin{lstlisting}
var a = new Thread(() -> multiPrint("A")); 
var b = new Thread(() -> multiPrint("B")); 
System.out.println("Threads start"); 
a.start();
b.start();
...
a.join();
b.join(); System.out.println("Threads joined");
\end{lstlisting}

\subsubsection{Thread Passivierung}
Sind statische Methoden der Thread-Klasse und erlauben das Lifecycle Management von Threads.

\lstinline|Thread.sleep(miliseconds)| Laufender Threat geht in den Wartezustand, nach Zeitablauf wird er wieder ready

\lstinline|Thread.yield()| Laufender Thread gibt Prozessor frei, wird aber direkt wieder ready. \textit{Kann Codesmell sein!}

\paragraph{InterruptedException}\hfill \\
Ist eine mögliche Exception bei blockierenden Aufrufen \lstinline|join(), sleep()| etc. Threads können auch von aussen mit \lstinline|myThread.interrput()| unterbrochen werden für kooperatives Canceling. Dieses sollte nur verwendet werden, wenn die Cancel-Policy des Threads bekannt ist.

\paragraph{Weitere Thread Methoden} \hfill \\
\lstinline|static Threat currentThread()| gibt die gerade ausgeführte Thread-Instanz zurück

\lstinline|void setDaemon(boolean on)| markiert den Thread als Deamon.




